%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une base pas canonique]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\BB=\left(1, X-1,(X-1)^{2}\right)$ est une base de $\R[-2]$

    \item Montrer que $\appli{f}{\R[-2]}{\R[0]}{P}{2(X+1) P-\left(X^{2}-2 X+1\right) P^{\prime}}$ est un endomorphisme.

    \item Déterminer la matrice de $f$ dans la base $\BB$.

  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item La famille $\BB$ est échelonnée en degré, donc libre. Par ailleurs, son cardinal est $3$, égal à la dimension de $\R[-2]$. On peut conclure qu'il s'agit d'une base de $\R[-2]$.
	\item Montrons tout d'abord la linéarité. Soient $(P,Q)\in \R[-2]^2$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{align*}
	f(\lambda P+Q) &= 2(X+1)(\lambda P+Q) - (X^2-2X+1)(\lambda P+Q)'\\
	&= \lambda 2(X+1)P + 2(X+1)Q - (X^2-2X+1)(\lambda P'+Q') \text{ par linéarité de la dérivée}\\
	&= \lambda( 2(X+1)P-(X^2-2X+1)P') + (2(X+1)Q - (X^2-2X+1)Q') = \lambda f(P)+f(Q).	
	\end{align*}
	Ainsi, $f$ est linéaire. Par ailleurs, si $P\in \R[-2]$, on écrit $P(X)=aX^2+bX+c$ et alors 
	\[ f(P) = 2(X+1)(aX^2+bX+c) - (X^2-2X+1)(2aX+b) = (b+6a)X^2 + (2c+4b-2a)X + 2c-b\in \R[-2].\]
	Ainsi, $f$ est un endomorphisme.
	
	On aurait pu raisonner sur les degrés, en constatant que si $P\in \R[-2]$, $\deg(f(P))\leq 3$ et n'est pas égal à $3$ car les coefficients dominants se simplifient.
	\item Rapidement, dans $\BB=(1,X-1,(X-1)^2)$ :
	\begin{align*}
	 f(1) &= 2(X+1)=2X+2=2(X-1)+4,\\ f(X-1)&= 2(X+1)(X-1)-(X^2-2X+1) = X^2+2X-3=(X-1)^2+4(X-1) \\ f((X-1)^2)&=2(X+1)(X-1)^2-(X^2-2X+1)2(X-1)=4X^2-8X+4=4(X-1)^2
	\end{align*}
	Finalement,
	\[ \Mat_{\BB,\BB}(f) = \matrice{4&0&0\\2&4&0\\0&1&4}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%